---
title: Autonomie
level: 5
imgsrc: http://life-skills.middletownautism.com/wp-content/uploads/sites/7/2017/09/autonomy.jpg
imgalt: Dessin montrant une personne se diriger elle-même
description: Savoir se gérer seul.
tags:
  - humain
---

<img src={frontmatter.imgsrc} alt={frontmatter.imgalt} class="max-w-none w-full max-h-28" style="object-fit:cover"/>

# Autonomie

## Présentation

L'**autonomie** fait référence à la _capacité_ d'un individu à travailler de manière indépendante et à prendre des décisions sans supervision constante de la part de ses supérieurs hiérarchiques.

Cela signifie que la personne est _capable_ de **planifier**, **organiser** et **exécuter** ses tâches et responsabilités de manière autonome, en fonction des objectifs et des délais fixés. L'autonomie professionnelle implique également la prise en charge de la **gestion des priorités** et des ressources nécessaires pour atteindre les objectifs fixés.

L'autonomie dans l'ingénierie logicielle permet aux ingénieurs de travailler de manière plus efficace, de gagner du temps, de proposer des solutions innovantes et de s'adapter rapidement aux changements. C'est pourquoi cette compétence est de plus en plus valorisée par les employeurs dans ce domaine.

<hr />

## Mon expérience

Pendant mon stage et mon alternance chez Aberia, j'ai eu l'opportunité de travailler en autonomie sur plusieurs projets de développement. En tant que seul développeur de l'entreprise, j'ai dû faire preuve d'une grande autonomie pour choisir les technologies et les outils les plus adaptés aux besoins de mes clients.
Même dans ma collaboration avec les ingénieurs de bases de données ou de systèmes et réseaux, j'avais toujours mon mot à dire sur la structure des applications à mettre en place. Je devais donc être certain de pouvoir répondre au besoin de la manière la plus efficace possible.
Lorsque je n'étais pas certain de la technologie à utiliser, je n'ai pas hésité à me former sur de nouveaux outils. Avec la quantité astronomique de langages, librairies et frameworks disponibles, il est évident que je ne peux pas encore connaître la meilleure combinaison d'outil pour chaque besoin précis. C'est grâce à ma ténacité que j'ai su travailler en autonomie pour finir ces projets.

Ma première réelle expérience de l'autonomie en entreprise vient du projet _Afficheur_ que j'ai développé chez Aberia. Ce projet, ancêtre du projet _Liveboard_, servait à afficher des données en temps réel sur un centre d'appel : nombre d'appels en attente, temps moyen de décrochage, pourcentage d'appel traités, etc. Mon maître de stage étant peu présent, j'ai principalement avancé seul pendant le développement. J'ai choisi moi-même les technologies utilisées (sauf pour la plateforme WordPress de base imposée) et j'ai évolué pour proposer une solution complète. Je n'ai pas hésité, lorsque j'ai rencontré des points bloquants, à solliciter de l'aide auprès de mes encadrants et tuteurs de mon organisme de formation qui étaient toujours disponibles. C'est grâce à mon autonomie que l'entreprise _La Toulousaine_ possède maintenant une solution d'affichage statistiques performante.

<hr />

## Mon autonomie

Je suis autonome, cela fait part intégrante de ma personnalité. Quand mes décisions peuvent impacter d'autres personnes, il m'arrive de me trouver en difficulté. Cependant, cela ne m'empêche pas d'avancer, et de solliciter de l'aide, au besoin, pour rester productif.

La capacité de s'auto-gérer est extrêmement importante dans ce milieu, il faut rester attentif et autonome. Chez Aberia, j'ai la tâche d'encadrer des stagiaires, que je n'aurai pas si je n'étais pas capable, à minima, de gérer mes propres responsabilités.

J'ai un conseil à donner à ceux qui manquent d'autonomie : pensez à tout ce que vous ne savez pas encore faire, et apprenez-le. Aidez-vous de livres, de blogs, et autres ressources que vous pouvez utiliser seul. À force de persévérance, vous allez rapidement prendre en autonomie.

J'aimerai donc continuer de développer mon autonomie pour mon profil professionnel d'ingénieur logiciel.

